\section{Bevezetés}

\subsection{Témaválasztás indoklása}
Szakdolgozatom témájaként egy Android játékalkalmazás tervezését és megvalósítását választottam. A döntésem legfőbb tényezője a platform iránti érdeklődésem volt. Úgy vélem, hogy az applikáció fejlesztése során rengeteg hasznos ismerettel gazdagodtam, mélyült a tudásom mind a Java nyelv, az objektum-orientált szemléletmód, és a mobil alkalmazások világának sajátosságai terén. A dolgozat megírása előtt alapszintű Java ismeretekkel rendelkeztem, továbbá az Android világa teljesen új volt számomra, így az új eszközök és megoldások megismerése az újdonság erejével hatott. Az Android napjaink legnépszerűbb mobil platformja, így reményeim szerint az elsajátított ismeretek hasznosnak bizonyulnak majd az Informatika világában, növelik majd értékemet a munkaerőpiacon.

Másik fontos tényező volt a számítógépes játékok iránti szenvedélyem, mely az elmúlt években kiterjedt a mobiltelefonos játékokra is, és ami életem nagy részében elkísért engem. Az egyetemi életbe való bekapcsolódás során rájöttem, hogy ezen nézeteimet rengeteg hallgatótársam osztja, főként az Informatikai Kar diákjai. Talán merész kijelentésnek tűnhet, de valószínűnek tartom, hogy nagyon sok informatikus hallgató azért terelődött ezen szakma irányába, mert a játékoknak köszönhetően már fiatalabb korban közel került a számítógépekhez.

A játék beindít egy folyamatot, mely során az ember fokozatosan kezdi el megismerni a játék eszközét, szélesedik tudása a számítógépek terén, és kialakul benne az Informatika megismerésével kapcsolatos vágy. Emiatt a számítógépen folytatott játék bizonyos szinten már általános iskolás korban el tudja érni azt, amire az egyetemi tanulmányok is törekszenek. Úgy vélem, hogy pályaválasztásom során meghatározó szerepe volt a játékoknak, amely azáltal teljesedhet ki, ha tanulmányaim végén jómagam is létrehozok egyet.

Harmadik indokom a témaválasztást illetően általánosságban válaszolja meg, hogy miért választottam olyan dolgozati témát, amely során a cél egy alkalmazás létrehozása. Ez pedig nem más, mint hogy szerettem volna létrehozni valamit, előállítani valami újat. Mindig is varázslatosnak tartottam azt a kreatív folyamatot, mely során az emberi intelligencia gyümölcseként létrejön valami a semmiből, ami aztán később mások hasznára, vagy örömére lehet. Úgy gondoltam, hogy a legkönnyebben, és legőszintébben arról tudnék írni, amit én magam hozok létre, mivel így pontosan ismerek minden a fejlesztés során felmerülő problémát, azok megoldásait.

\subsection{A játékokról}
 A következő részben megvizsgálom, hogy mi készteti az embert játékra, miért áldoz ezen aktivitásra az idejéből, energiájából. Majd áttekintem, a játékok előnyeit és lehetséges hátrányait.
 \subsubsection{Mi is az a játék?}
  Először érdemes definiálni, hogy pontosan mit is értünk játék alatt. A \textbf{játék} egyik legfőbb kritériuma, hogy az adott tevékenység \textbf{szórakoztató} legyen, az ember a szabadidejükben tegye önszántából, illetve hogy kikapcsolódjon és jól érezze magát általa. Ugyanakkor ha belegondolunk egy zenei cd, egy könyv, vagy egy film is megfelel ezen kritériumoknak, ám mégsem játékok. Miért? Mert nem tesznek eleget a másik fő elvárásnak, ami pedig az \textbf{interaktivitás}. Egy játék folyamatosan igényli a fogyasztója közreműködését, bevonja az események menetébe, míg ez például egy könyvre nem igaz.
  
  A könnyebb eligazodás kedvéért szeretném rendszerezni a játékokat, amihez \textbf{Cris Crawford} számítógépes játék designer és író elgondolásait használom fel. Az összes játék kiindulópontja maga az interaktív szórakozás. Ha ezen szórakozásnak a központja egy olyan tárgy aminek nincs különösebb meghatározott funkciója, akkor egy \textbf{gyerekjáték}ról beszélünk. Ide tartozik például egy kitömött játékmackó, vagy egy műanyag katona. A játékos találhat ki velük valamiféle tevékenységet, de maguknak a tárgyaknak nincs alapvető funkciója. Ha a szórakozás tárgyának van funkciója, akkor azt \textbf{kihívás}nak nevezzük. Ebben az esetben a játék során a játék tárgyának felhasználásával el kell érni, meg kell valósítani valamit.  A kihívást további két részre bonthatjuk a játék résztvevőinek száma szerint. Ha a játékot egyedül játsszuk, akkor az egy \textbf{puzzle}. Ilyen például egy rubik kocka kirakása, vagy egy sudoku feladvány megoldása. Ha több résztvevő is van, akkor viszont már egy \textbf{konfliktus}ról van szó.
  
  Egy konfliktus során meghatározó szerepe van annak, hogy a játékosok kapcsolatba kerülnek-e egymással a játék során. Amikor ez nem történik meg, akkor \textbf{kompetíció}ról beszélünk. Jó példa erre egy futóverseny, amin többen vesznek részt, egymás ellen játszva, de nem interferálnak egymással. Ha a játékosok már befolyásolják egymás játékát, akkor az egy \textbf{mérkőzés}. Például egy kosárlabda mérkőzés, ahol egymás ellen játszanak többen, és az aktivitás során egymással interakcióba lépnek.
  \begin{center} 	
  \includegraphics[width=14cm]{images/game_structure}
  
  1. ábra: Játék típusok 
  \end{center}
 \subsubsection{Miért játszunk?}
  Pontosan megmondani annak okát, hogy az emberek miért játszanak nem lehet, így ez mai napig nyitott kérdés. Egyik elegáns magyarázat az, hogy a játékokat azért találták ki eredetileg, hogy szórakoztató módon igénybe vegyék az agyat, serkentsék az agyműködést, így fejlesztve azt. Ugyanilyen hatást érhet el egy tankönyv olvasása, vagy egy tanórán való részvétel, ám ez már nem esik bele a szórakozás kategóriába. Érdekes laborkísérleteket végeztek patkányokkal, ahol megfigyelték az állatokat a testi fejlődésük során, miközben számon tartották, hogy melyik patkány játszott társaival a ketrecében, és melyik nem. A kísérlet kimutatta, hogy azon patkányok akik nem vettek részt játékos aktivitásban, végül kevésbé kifejlett aggyal rendelkeztek.
 
  Ha az \textbf{1. ábrát} megvizsgáljuk, akkor rájövünk, hogy tulajdonképpen maga az emberi élet is illeszkedik a játék definíciójára, hol az egyik, hol egy másik kategóriába. Azonban az életben a célok nem mindig teljesen világosak, a feladatok nem mindig teljesíthetőek, az elvárásoknak nem mindig lehet eleget tenni, és nem mindig vagyunk rövid távon megjutalmazva. Egy játékban viszont mindig pontosan tudni lehet, hogy mik a célok, az elvárások mindig hozzánk igazítottak, és csak fokozatosan, kis mértékben növekednek, amivel lépést tudunk tartani, továbbá a játékok sűrűn jutalmaznak minket.
  
  Az életben nem mindig egyértelmű például, hogy milyen pályát kéne választanom, mikor kéne felhívnom a szüleimet, vagy, hogy hogyan magyarázzák el valamit egy gyereknek. Azonban egy Pacman játékban pontosan tudom, hogy a célom az összes fehér cukorka elfogyasztása, miközben el kell kerülni a szellemeket. A játékok gyakorlatilag felhasználják azt, hogy az emberek ki vannak éhezve a pozitív visszacsatolásra, ezt adják meg nekik. Ugyanakkor ez veszélyekkel járhat, mivel a játékos a függőjévé válhat a jutalmak megszerzésének, ami a valós életbeli tényezők elhanyagolásával is járhat, így a következő részben a játékokkal járó veszélyekkel foglalkozom.
  
 \subsubsection{A játékok veszélyei}
 Tény, hogy minden játéknak vannak vitathatatlan előnyei és veszélyei, ám utóbbiak odafigyeléssel, elővigyázatossággal és mértéktartással küszöbölhetők.
 
 Először tekintsük át a veszélyeket: Gyakori veszély a játékok esetében a fizikai sérülés lehetősége, ami főleg sport játékoknál jelentkezik, és bekövetkezés esetén valamely testrész sérülésével jár, melynek gyógyulása hosszú időt vehet igénybe. A fizikai sérülés veszélye odafigyeléssel nagyban csökkenthető, ami a játékszabályok pontos betartását vonja maga után. Ugyanakkor a veszély még a legnagyobb elővigyázatossággal sem eliminálható teljesen, így sportorvosokat alkalmaznak, akik ellátják a játék során bekövetkezett sérüléseket.
 
 Másik fontos rizikófaktor a játékok esetében a szociális veszélyek. Amikor valamelyik játékos nem jól teljesít egy játék során, az frusztráltságot kelthet benne. A tudat, hogy valaki alulmaradt olykor nehezen feldolgozható, így az embernek rossz kedve lehet, holott az alapvető célja az volt, hogy szórakozzon, jobban érezze magát. Ez a frusztráltság agresszív viselkedést válthat ki, ami miatt egy túl heves mérkőzés akár ronthat a játékostársunkkal való kapcsolatukon. Ezen veszélyt úgy lehet kiküszöbölni ha a játék elején, és közben is tudatosítjuk magunkban, hogy a legfőbb célunk az, hogy jól érezzük magunkat, nem pedig az, hogy mindent megnyerjünk, és mi legyünk a legjobbak.
 
 A harmadik, és egyben napjaink egyik legnagyobb a játékok által előidézett veszélye az addikció. Az addikció esetében a játék mondhatni magához láncolja a játékost, nem engedi el. Ez főleg az internetes játékoknál fordul elő, melyek  folyamatosan jutalmazzák a játékost, aki ennek függőjévé válik. A függőség eredményeképpen az illető a valós életbeli feladatait, emberi kapcsolatait hanyagolhatja, nagyon káros hatást fejtve az életminőségére. A megoldás a mértékletesség, és a tudatos önmegtartóztatás.
 
 Végül egy rizikó amely szorosan kapcsolódik az előző ponthoz, ami pedig az anyagi rizikó. Ez azt jelenti amikor egy játék visszaél a játékosban keltett függőséggel, így csalva ki pénzt belőle, a játékon belüli gyorsabb jutalomszerzést felajánlva(IAP). Ezt a veszélyt eliminálni hasonlóan lehet mint magát az függőséget. Ha nem lesz függő a játékos, akkor nem fog túlzottan sokat fizetni. Habár a játékokért kiadott pénzzel alapvetően nincs baj, fontos a mértéktartás.
 
 \subsubsection{A játékok előnyei}
 Az előnyök szoros összefüggésben állnak azzal, hogy miért is játszunk, továbbá óriási fölénnyel rendelkeznek a hátrányokkal szemben.
 
 A legnagyobb előny, hogy a játékok karbantartják, fejlesztik a testet, az agyat, az érzékszerveket. Legyen az kosárlabda, rubik kocka, vagy egy MMORPG, minden játék igénybe veszi valamilyen képességünket, így levezethetjük a fölös energiánkat, vagy fejleszthetjük magunkat. A fizikai játékok, mint például a sportok, vagy a mozgásra invitáló konzol játékok mint például a PlayStation One, vagy az Xbox Kinect, az izmainkat és a fizikai állóképességünket veszik igénybe, karbantartják az érrendszert, csökkentik a vérnyomást, endorfin hormon termelnek, és még sok más pozitív hatást gyakorolnak az emberi testre.  A puzzle játékok a problémamegoldó készségünket fejlesztik, és karbantartják az agyat. A számítógépes játékoknak temérdek kategóriája van, és mindnek van előnye, legyen az a reflexek fejlesztése, az agy-izom kapcsolat serkentése, vagy a problémamegoldó készség növelése.
 
 Másik tényező a nyugtató hatás. Sok összetett játék van, ami részben, vagy egészben modellez le sikeresen egy egész világot, egy másik, nyugodtabb világot tárva a játékos elé, amelyek részesévé válhat. Az ember sokszor szívesen menekül el egy időre a valóság nehézségei elől egy világba ahol minden nyugodt, és a jutalom folyamatos. Az ilyen játékokban az ember elvonatkoztathat a problémáktól egy időre, aminek relaxációs hatása van.
 
 Szerintem vitathatatlanul a játékok legnagyobb előnye a kooperatív készség fejlesztése. Amikor egy olyan többemberes játékot játszunk, amely során másokkal kell együttműködnünk, hogy megnyerjük azt vagy elérhessük a célunkat, az jól modellez a valós életben felmerülő helyzeteket. Megtanít arra, hogy fontos a megfelelő kommunikáció, a hideg vér megőrzése, mások kéréseinek teljesítése, vagy a megfelelő kérések világos és egyértelmű megfogalmazása és tálalása. Amennyit a játékos ezeket nem sajátítja el, úgy veszít, és előröl kell kezdenie mindaddig próbálkozva, míg nem tanul meg sikeresen együttműködni. Így megtanul a közös cél érdekében kompromisszumot kötni, valamint úgy kommunikálni társaival, hogy közben legyen tapintatos és tisztelettudó. A játékok ezen hatását lehet leginkább hasznosítani az informatikai szakmai életben, mivel a legtöbb informatikus hallgató később egy csapat része lesz, melybe fontos lesz a hatékony beilleszkedés, hogy így kamatoztatva képességeit, a többiek hasznára válhasson. 
  
\subsection{Ganut: A többszemélyes Sudoku játék}
Ebben a fejezetben röviden bemutatom az általam fejlesztett játékalkalmazást. Az alkalmazás az Android operációs rendszert futtató telefon, és tablet készülékeken fog működni, támogatva szinte minden készüléktípust, és kijelző méretet.

Az alkalmazás egy speciális, továbbgondolt Sudoku játék, melynek során a készülék képernyőjén a játékos megkap egy az általa választott nehézségű Sudoku feladványt, amit aztán a szabályoknak megfelelően megoldhat. Továbbá más Sudoku játékoktól eltérően, a többjátékos mód választása esetén az illető egy társával együtt közösen megkapja ugyanazon Sudoku feladványt 1-1 készülékre, amik egymással Bluetooth-on keresztül kommunikálva párhuzamosan megoldhatók. A feladványt hamarabb megoldó játékos nyer, így egy kompetitív többjátékos tulajdonságot biztosítva a játéknak. Az alkalmazás neve is ebből származik a GAmeNUmberTwo szavak felhasználásával.

A játék egyaránt rendelkezik egy- és többjátékos móddal, továbbá mindkét játékmód rendelkezik  4 nehézségi fokozattal, hogy mindenki megtalálhassa a neki tetsző kihívást. A hasonló Sudoku alkalmazásoktól eltérően minden játék elején dinamikusan új Sudoku feladvány generálódik, nem előre megadott feladványokat használ, így több milliárd egyedi véletlen generált Sudoku feladványt érve el.

A UI elemek tervezése során igyekeztem figyelembe venni az Android 5.0-val debütáló Material Design alapelveit, azoknak eleget tenni mind színválasztásban, mind a szöveg, és a nyomógombok tulajdonságainak meghatározásában, így egy barátságosabb és harmonikusabb vizuális élményt nyújtva más hasonló alkalmazásoknál. Egy modern alkalmazásoktól elvárt, hogy szép legyen, szimpla, és gyors. Ennek próbáltam eleget tenni az Android által kínált fejlett eszköztár felhasználásával.
 
\subsection{Felhasznált eszközök}
A szakdolgozatom elkészítése során több eszközt is a segítségemre hívok mind a dolgozat megírása, mind az alkalmazás fejlesztése során.

A dolgozatot a \ \LaTeX környezetben készítem el, amely egy kényelmes, dinamikus, és könnyen használható kód alapú megoldást kínál szöveges dokumentumok elkészítésére.

Az alkalmazásom fejlesztése során a kód megírásához felhasználtam eleinte az Eclipse, majd később az Android Studio fejlesztői környezeteket, amit hozzákapcsoltam a Git nevű verziókezelő és kollaborációs szolgáltatáshoz. Az alkalmazás teszteléséhez egy Google Nexus 4 (LG E960), valamint egy Samsung Galaxy SII készüléket, továbbá az Android Studio beépített virtuális készülékeit használtam fel.

A fejlesztés során felmerülő problémák megoldásához szükséges ismereteket a developer.android.com weboldalról, a www.stackowerflow.com-ról és hasonló fórumokról, illetve a YouTube videómegosztó portálon található oktató videók segítségével sajátítottam el.
\begin{center}
\includegraphics[width=2.5cm]{images/android_developer}
\includegraphics[width=3.5cm]{images/youtube}
\includegraphics[width=4cm]{images/android_studio}
\includegraphics[width=5cm]{images/stack_owerflow}

\includegraphics[width=4.6cm]{images/nexus4}
\includegraphics[width=4.5cm]{images/galaxy_s2}

2. ábra: Felhasznált eszközök
\end{center}
\newpage